\documentclass[11pt]{scrartcl}
\usepackage{german}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{epsfig}
\usepackage{array}
\sloppy
\pagestyle{plain}
\input{el2tex}
\input{coldef}
\begin{document}
\title{BGH 1976-06-22: Dispositionsprogramm\\
{\tt\normalsize http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-dispo76/indexde.html}}
\author{PILCH Hartmut}
\maketitle
\begin{abstract}
Eine Grundsatzentscheidung des BGH von 1976, die Ergebnisse einer 20j\"ahrige Diskussion um die Patentierbarkeit von Computerprogrammen zusammenfasst.  Der Leitsatz lautet: {\bf Organisations- und Rechenprogramme f\"ur elektronische Datenverarbeitungsanlagen zur L\"osung von betrieblichen Dispositionsaufgaben, bei deren Anwendung lediglich von einer in Aufbau und Konstruktion bekannten Datenverarbeitungsanlage der bestimmungsgem\"a\ss{}e Gebrauch gemacht wird, sind nicht patentf\"ahig}.   Der Dispositionsprogramm-Beschluss ist der erste und wegen seiner allgemeinen Betrachtungen meistzitierte einer Reihe von Beschl\"ussen des BGH-Patentsenats, in denen die Nichtpatentierbarkeit von Organisations- und Rechenregeln, Programmen f\"ur Datenverarbeitungsanlagen sowie immateriellen Verfahren (Algorithmen) im allgemeinen erl\"autert und eine Methodologie f\"ur die Unterscheidung zwischen technischen Erfindungen und anderen nicht-patentierbaren Geistesleistungen herausgearbeitet wird.  In den Schlussbetrachtungen wird prophetisch warnend erkl\"art, dass das Patentrecht ein spezielles Werkzeug zur Belohnung von Neuerungen in einem \"uberschaubar begrenzten Bereich ist, n\"amlich des Probleml\"osens durch unmittelbaren Einsatz von Naturkr\"aften, und dass eine Ausweitung dieses Bereiches in mehrfacher Hinsicht unverantwortbare Folgen nach sich ziehen w\"urde.
\end{abstract}
\tableofcontents
\section*{}

\begin{center}
\begin{tabular}{|C{89}|}
\hline
\begin{description}
\item[{\bf Titel}:]\ BGH-Beschluss 'Dispositionsprogramm' 1976-06-22
\item[{\bf Quelle}:]\ BGHZiv\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/indexde.html\#BGHZiv}\ 1977\ Bd\ 67\ p22ff;\ BGHZ\ 67,\ 22;\ Beschluss\ des\ X.\ Zivilsenats\ des\ BGH\ in\ der\ Rechtsbeschwerdesache\ X\ ZB\ 23/74
\end{description}\\\hline
\end{tabular}
\end{center}

Das Deutsche Patentamt hat am 28. Oktober 1971 nach einem Einspruchsverfahren die Erteilung des Patents auf eine Anmeldung vom 20. Dezember 1960, betreffend ein Verfahren zum Ermitteln von Ver\"anderungen einer Vielzahl von Gr\"o\ss{}en -- z.B. zum L\"osen von Dispositionsaufgaben ---, mit Hilfe einer elektronischen Datenverarbeitungsanlage, beschlossen.  Der Patentansrpruch 1 lautet:

\begin{quote}
Verfahren zum Ermitteln von Ver\"anderungen einer Vielzahl von Hauptgr\"o\ss{}en und Teilgr\"o\ss{}en, aus denen sich die Hauptgr\"o\ss{}en stufenweise zusammensetzen, mit Hilfe einer elektronischen Datenverarbeitungsanlage, die mindestens je zwei externe Speichereinheiten auf der Eingabe- und auf der Ausgabeseite besitzt, wobei .., dadurch gekennzeichnet, dass ..
\end{quote}

Die Anspr\"uche 2 bis 5 betreffen weiter differenzierende Ausgestaltungen des angemeldeten Verfahrens.

Auf die Beschwerde der Einsprechenden hat das Bundespatentgericht den Erteilungsbeschluss aufgehoben und das Patent versagt.

Die zugelasse Rechtsbeschwerde blieb ohne Erfolg.

Das Bundespatentgericht hat das Patent mit der Begr\"undung versagt, das angemeldete Verfahren sei wesentlich ein reiner Organisationsplan, dem als blo\ss{}e ``Anweisung an den menschlichen Geist'' kein technischer Charakter zukomme.  Diese Organisationsregel sei so abgefasst, dass sie nur die bekannten Arbeitsm\"oglichkeiten einer dem Stand der Technik entsprechenden Datenverarbeitungsanlage nutze.  Das Gewicht der Erfindung liege daher nicht im Bereich der Technik, zu ihrer Auffindung seine im ganzen keine im Technischen liegenden \"Uberlegungen erforderlich gewesen.

2. ...

Die Angriffe der Rechtsbeschwerde bleiben ohne Erfolg.

...

Die als neu und erfinderisch beanspruchte Lehre geh\"ort nicht dem Bereich der Technik an.

...

Es handelt sich damit um eine Regel, durch deren schematische Befolgung gleichgelagerte Aufgaben l\"osbar sind, um dasjenige also, was in der mathematischen Terminologie als Algorithmus bezeichnet wird.  Dass der Patentanspruch diese Rechenregel anders, n\"amlich in steter Verkn\"upfung mit den technischen Merkmalen der Anlage und des Verarbeitungsablaufs, formuliert, \"andert daran nichts: Nicht die sprachliche Einkleidung entscheidet dar\"uber, ob eine Lehre technischer Natur ist oder nicht, sondern ihr sachlicher Gehalt.  Deshalb geht auch der Vorwurf der Rechtsbeschwerde fehl, der angefochtene Beschluss habe sich nicht streng an den Anspruchswortlaut gehalten.

Diese Oranisations- und Rechenregel, die f\"ur sich gesehen nach den Erkl\"arungen der Rechtsbeschwerdef\"uhrerin in der m\"undlichen Verhandlung vor dem Senat nicht Gegenstand des Patentbegehrens ist, hat keinen technischen Charakter.  Wie der Begriff der Technik, den Rechtsprechung und Literatur seit jeher als zur Abgrenzung patentf\"ahiger Leistungen von solchen, die dem Patentschutz nicht zug\"anglich sind, ma\ss{}gebend erachtet haben, n\"aher zu bestimmen ist, hat der erkennende Senat zuletzt in der in BGHZ 52,74 = GRUR 1969,672 -- Rote Taube -- ver\"offentlichten Entscheidung erl\"autert.  Danach ist als patentierbar anzusehen eine Lehre zum planm\"a\ss{}igen Handeln unter Einsatz beherrschbarer Naturkr\"afte zur Erreichung eines kausal \"ubersehbaren Erfolges.  Dass auch eine blo\ss{}e Organisations- und Rechenregel, wie sie vorstehend als der Patentanmeldung entsprechend niedergelegt ist, eine Anweisung zu planm\"a\ss{}igem Handeln darstellt und dass die Befolgung dieser Anweisung zu einem kausal \"ubersehbaren Ergebnis f\"uhrt, kann nicht bezweifelt werden.  Es fehlt indes an einem Einsatz beherrschbarer Naturkr\"afte zur Erreichung dieses Erfolges.  Die Organisations- und Rechenregel stellt sich als eine fertige Probleml\"osung dar.  Sie erfordert zu ihrer Anwendung nicht die Benutzung von Naturkr\"aften.  Sie lehrt, durch welche ordnenden und rechnerischen Vorg\"ange bestimmte, zum Beispiel Dispositionsprobleme, bew\"altigt werden k\"onnen, ohne dass diese Bew\"altigung den Einsatz technischer Mittel voraussetzt.  Nach dieser Regel vermag ein \"uber die n\"otigen kaufm\"annischen und mathematischen Kenntnisse verf\"ugender Mensch ebenfalls vorzugehen und die Dispositionsaufgabe zuverl\"assig zu bew\"altigen.

Die menschliche Verstandest\"atigkeit geh\"ort aber nicht zu den beherrschbaren Naturkr\"aften im Sinne der oben wiedergegebenen Begriffsbestimmung.  Damit sind vielmehr nur solche Naturkr\"afte gemeint, die au\ss{}erhalb der menschlichen Verstandest\"atigkeit liegen und mit ihrer Hilfe vom Menschen beherrscht werden.  Andernfalls w\"urde das menschlichen Denken in seiner Gesamtheit dem Begriff der Technik zugeordnet und dieser damit seiner spezifischen und unterscheidenden Bedeutung vollst\"andig beraubt werden.  Dass der Erfinder vorgeschlagen hat, zur praktischen Durchf\"uhrung der Organisations- und Rechenregel auch technische Mittel einzusetzen und dass er aus diesem Grunde die Regel schon unter Ber\"ucksichtigung des Aufbaus und der Leistungsf\"ahigkeit einer elektronischen Datenverarbeitungsanlage formuliert hat, \"andert an dem untechnischen Charakter der Regel selbst nichts:  Es ist ohne Bedeutung, dass f\"ur das zweckm\"a\ss{}ige Handeln nach der fertigen Regel unter anderem auch technische Mittel Verwendung finden k\"onnen oder gar nach M\"oglichkeit Verwendung finden sollten:  Die Regel, die als solche eine gedanklich-logische Anweisung darstellt, wird nicht dadurch technisch, dass bei ihrer Anwendung technische Mittel -- mag dies das Schreibger\"at des nach ihr rechnenden Menschen oder eine Datenverarbeitungsanlage sein -- benutzt werden.  Denn es reicht nicht aus, dass technische Mittel gelegentlich der Anwendung einer untechnischen Lehre verwendet werden; 
die Verwendung technischer Mittel muss vielmehr Bestandteil der Probleml\"osung selbst sein, sie muss die Erzielung des kausal \"ubersehbaren Erfolges bezwecken und darf nicht entfallen, ohne dass zugleich der angestrebte Erfolg entfiele.

Das Bundespatentgericht hat den untechnischen Charakter der Rechenregel durch die Wendung umschrieben, dass zu ihrer Auffindung keine ``im Technischen liegenden \"Uberlegungen'' erforderlich gewesen seien.  Damit hat es ersichtlich nicht etwa den subjektiven gedanklichen Weg, den die Erfinder zur\"uckgelegt haben, gemeint, sondern die nach den Gesetzen der Logik zur Auffindung der Lehre n\"otigen Gedankenschritte.  Auch diese \"Uberlegung, gegen die die Rechtsbeschwerde zu Unrecht den Vorwurf historisierender Betrachtungsweise erhebt, f\"uhrt zu dem Ergebnis, dass die Organisations- und Rechenregel selbst nicht technisch ist.

...

Die Rechtsprechung hat den Begriff des Technischen durch seine Beziehung auf die Erscheinungswelt im Gegensatz zur Welt des Geistes charakterisiert (RG GRUR 1933, 289, 290 --- Multiplikationstabelle) .  Nach der Wettschein-Entscheidung des Bundesgerichtshofs (GRUR 1958, 602) liegt eine technische Erfindung vor, wenn eine Anweisung gegeben wird, mit bestimmten technischen Mitteln zur L\"osung einer technischen Aufgabe ein technisches Ergebnis zu erzielen.  In der .. Entscheidung (Rote Taube) hat der erkennende Senat diese Definition so gefasst, dass darin auch die Benutzung anderer Naturkr\"afte als Physik und Chemie (so noch RG GRUR 1933, 289, 290), zum Beispiel der Biologie, Platz findet.
Stets ist aber die planm\"a\ss{}ige Benutzung beherrschbarer Naturkr\"afte als unabdingbare Voraussetzung f\"ur die Bejahung des technischen Charakters einer Erfindung bezeichnet worden.  Wie dargelegt, w\"urde die Einbeziehung menschlicher Verstandeskr\"afte als solcher in den Kreis der Naturkr\"afte, deren Benutzung zur Schaffung einer Neuerung den technischen Charakter derselben begr\"unden, zur Folge haben, dass schlechthin allen Ergebnissen menschlicher Gedankent\"atigkeit, sofern sie nur eine Anweisung zum planm\"a\ss{}igen Handeln darstellen und kausal \"ubersehbar sind, technische Bedeutung zugesprochen werden m\"usste.  Damit w\"urde aber der Begriff des Technischen praktisch aufgegeben, w\"urde Leistungen der menschlichen Verstandest\"atigkeit der Schutz des Patentrechts er\"offnet, deren Wesen und Begrenzung nicht zu erkennen und \"ubersehen ist.

...

Es lie\ss{}e sich ferner mit guten Gr\"unden die Auffassung vertreten, dass angesichts der Einhelligkeit, mit der Rechtsprechung und Literatur seit jeher die Beschr\"ankung des Patentschutzes auf technische Erfindungen vertreten haben, von einem gewohnheitsrechtlichen Satz dieses Inhalts gesprochen werden kann.

Das mag aber letztlich dahinstehen.  Denn der Begriff der Technik erscheint auch sachlich als das einzig brauchbare Abgrenzungskriterium gegen\"uber andersartigen geistigen Leistungen des Menschen, f\"ur die ein Patentschutz weder vorgesehen noch geeignet ist.  W\"urde man diese Grenzziehung aufgeben, dann g\"abe es beispielsweise keine sichere M\"oglichkeit mehr, patentierbare Leistungen von solchen zu unterscheiden, denen nach dem Willen des Gesetzgebers andere Arten des Leistungsschutzes, insbesondere Urheberrechtsschutz, zuteil werden soll.  Das System des deutschen gewerblichen und Urheberrechtsschutzes beruht aber wesentlich darauf, dass f\"ur bestimmte Arten geistiger Leistungen je unterschiedliche, ihnen besonders angepasste Schutzbestimmungen gelten und dass \"Uberschneidungen zwischen diesen verschiedenen Leistungsschutzrechten nach M\"oglichkeit ausgeschlossen sein sollten.  Das Patentgesetz ist auch nicht als ein Auffangbecken gedacht, in welchem alle etwa sonst nicht gesetzlich beg\"unstigten geistigen Leistungen Schutz finden sollten.  Es ist vielmehr als ein Spezialgesetz f\"ur den Schutz eines umgrenzten Kreises geistiger Leistungen, eben der technischen, erlassen und stets auch als solches verstanden und angewendet worden.

Es verbietet sich demnach, den Schutz von geistigen Leistungen auf dem Weg \"uber eine Erweiterung der Grenzen des Technischen -- die auf deren Aufgabe hinauslaufen w\"urde -- zu erlangen.  Es muss vielmehr dabei verbleiben, dass eine reine Organisations- und Rechenregel, deren einzige Beziehung zum Reich der Technik in ihrer Benutzbarkeit f\"ur den bestimmungsgem\"a\ss{}en Betrieb einer bekannten Datenverarbeitungsanlage besteht, keinen Patentschutz verdient.  Ob ihr auf andere Weise, etwa mit Hilfe des Urheber- oder des Wettbewerbsrechts, Schutz zuteil werden kann, ist hier nicht zu er\"ortern.

\section{Weitere Lekt\"ure}

\begin{itemize}
\item
{\bf {\bf Gert Kolle 1977: Technik, Datenverarbeitung und Patentrecht -- Bermerkungen zur Dispositionsprogramm - Entscheidung des Bundesgerichtshofs\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/grur-kolle77/indexde.html}}}

\begin{quote}
Eine sehr umfassende Abhandlung \"uber den traditionellen Technikbegriff des Patentwesens, die Abgrenzung zwischen materiellen und geistigen Innovationen, die Debatte der letzten Jahre und ihren vorl\"aufigen Abschluss in ein richtungsweisende Urteil von 1976, mit dem ein begriffliches Instrumentarium geschaffen wurde, dessen Folgerichtigkeit Kolle bewundert, auch wenn er nicht ohne Wehmut feststellt, dass dadurch der Weg zur Patentierung von Computerprogrammen nun endg\"ultig verbaut sei.  Kolle bemerkt aber, dass sich dies nicht \"andern l\"asst, es sei denn man wolle den Technikbegriff ganz aufgeben.  Letzteres sei zwar auf dem Wege der Rechtsprechung m\"oglich, f\"uhre aber zu unverantwortbaren Sperrwirkungen und einem Machtzuwachs weniger Konzerne, dem kein gesamtwirtschaftlicher Vorteil gegen\"uberstehe.  Kolle war einer der Wortf\"uhrer in der Debatte, die in den 70er Jahren zum ausdr\"ucklichen Ausschluss der Computerprogramme von der Patentierbarkeit f\"uhrte.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Bernhardt \& Kra\ss{}er: Lehrbuch des Patentrechts -- Recht der Bundesrepublik Deutschland, Europ\"aisches und Internationales Patentrecht\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/krasser86/indexde.html}}}

\begin{quote}
Prof. Kra\ss{}er von der TU M\"unchen \"uberarbeitete das Lehrbuch von Prof. Bernhardt, ebenfalls TU M\"unchen, nach dem Inkrafttreten des EP\"U und des neuen PatG v\"ollig neu, um der neuen Gesetzeslage und der Rechtsprechung bis Anfang 1986 Rechnung zu tragen.  Die Erkl\"arungen zum Begriff der Erfindung und der Technik lehnen sich eng an die BGH-Rechtsprechung an und zitieren h\"aufig insbesondere Gert Kolles Schrifttum hierzu.  Kra\ss{}er sagt u.a. folgendes:  Der Begriff der Erfindung ist gewohnheitsrechtlich durch den Begriff der Technik definiert.  Eine Erfindung ist eine technische Lehre, d.h. eine Anweisung zum unmittelbaren Einsatz von Naturkr\"aften zur Erreichung eines kausal \"ubersehbaren Erfolges.  Nicht technisch sind z.B. Organisations- und Rechenregeln, welche als Probleml\"osungen abgeschlossen sind, bevor bei ihrer Ausf\"uhrung (z.B. in einem Computerprogramm) das Feld der Technik betreten wird.  Der Katalog der Patentierbarkeitsausschl\"usse in Art 52 EP\"U best\"atigt dieses Gewohnheitsrecht und macht es verbindlich.  Dies bedeutet, dass vielen bedeutenden geistigen Leistungen der Patentschutz versagt werden muss.  Es wird im Schrifttum vielfach gefordert, diese Begrenzung der Patentierbarkeit aufzugeben oder zu lockern, insbesondere um dem Bed\"urfnis der zunehmend bedeutenden EDV-Branche nach Investitionsschutz entgegenzukommen.  Der BGH lehnt dies jedoch ab.  Es verbietet sich, einen solchen erweiterten Patentschutz auf dem Wege der richterlichen Rechtsfortbildung anzustreben.  Nicht jede wirtschaftlich bedeutende Leistung muss sch\"utzbar sein.   Wenn eine Leistung in einem Bereich nicht sch\"utzbar ist, so k\"onnte das auf ein besonders hohes Freihaltungsbed\"urfnis f\"ur diesen Bereich hindeuten.  Die Er\"offnung des Patentschutzes f\"ur DV-Programme w\"are vielleicht erw\"agenswert, aber das w\"urde eine wohl\"uberlegte Gesetzes\"anderung erfordern.  Bei sorgf\"altiger Abw\"agung der Vor- und Nachteile spricht viel gegen eine solche \"Anderung.  Im Bereich der Organisations- und Rechenregeln steht den Belohnungsinteressen der Neuerer n\"amlich ein st\"arkeres Freihaltungsbed\"urfnis der \"Offentlichkeit entgegen, da untechnische Neuerungen typischerweise ohne eine neue technische Ausr\"ustung von jedermann angewendet und weiterentwickelt werden k\"onnen.  Zudem scheint die Softwarebranche grunds\"atzlich mit den M\"oglichkeiten des Urheberrechts zufrieden zu sein.  Allerdings hat der BGH um 1985 f\"ur die Anwendung des Urheberrechts auf Software so hohe H\"urden aufgestellt, dass f\"ur viele Computerprogramme kein angemessener Rechtsschutz erh\"altlich ist.  Daraus ergibt sich einerseits der Ruf nach einer besseren Anpassung des Urheberrechts auf Software oder einem urheberrechtsbasierten Software-Sonderschutzrecht, wie es die WIPO 1977 vorschlug.   Andererseits w\"achst aber auch die Versuchung, \"uber Hintert\"uren in den neuen EPA-Pr\"ufungsrichtlinien von 1985 doch noch Patentschutz f\"ur Software anzustreben.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf BGH 1980-09-16: Beschluss Walzstabteilung\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-walzst80/indexde.html}}}

\begin{quote}
Leitsatz: {\bf Rechenprogramme f\"ur elektronische Datenverarbeitungsanlagen, bei deren Anwendung lediglich von einer in Aufbau und Konstruktion bekannten Datenverarbeitungsanlage der bestimmungsgem\"a\ss{}e Gebrauch gemacht wird, sind auch dann nicht patentf\"ahig, wenn mit Hilfe der Datenverarbeitungsanlage ein Herstellungs- oder Bearbeitungsvorgang mit bekannten Steuerungsmitteln unmittelbar beeinflusst wird}.  Beschluss des 10. Zivilsenats des BGH in einer Rechtsbeschwerdesache.  
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf BGH-Urteil 'Antiblockiersystem' von 1980 bremst 'Hexenjagd gegen alles Untechnische'\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-abs80/indexde.html}}}

\begin{quote}
Der BGH nimmt in dieser Entscheidung ein techniknahes Steuerungslogikpatent, welches das BPatG zuvor wegen mangelnder Technizit\"at zur\"uckgewiesen hatte, zum Anlass, den W\"unschen der Patentjuristengemeinde entgegenzukommen und die Absage des Dispositionsprogramm-Urteils von 1976 an jegliche Softwarepatentierung ein wenig aufzulockern.  Dabei beschlie\ss{}t der BGH, dass neuartige Verfahren zum unmittelbaren Erreichung eines Erfolgs durch Einsatz beherrschbarer Naturkr\"afte, in diesem Falle eine Bremsregel, auch dann patentierbar sein k\"onnen, wenn ihre Ausf\"uhrung nicht mehr als den Einsatz eines Computerprogramms auf einer bekannten Anlage erfordert und wenn keine konkreten technischen Mittel sondern nur die erreichten Wirkungen beansprucht werden.  Der GRUR-Kommentator, PA Eisenf\"uhr, applaudiert und meint, ein Aufatmen sei durch die Reihen der Patentjuristen gegangen.  Er kritisiert die von BPatG betriebene 'Hexenjagd gegen alles Untechnische' und prophezeit richtig, die offizielle Anerkennung von Wirkungsanspr\"uchen durch den BGH berge ein gro\ss{}es Potential zur k\"unftigen Ausweitung der Patentierbarkeit und werde daher immer wieder zitiert werden.  Grunds\"atzlich zollen sowohl der BGH als auch Eisenf\"uhr jedoch der Dispositionsprogramm-Doktrin und ihrer Interpretation durch Gert Kolle Tribut und bewegen sich noch innerhalb von deren Denkkategorien.  Die Gelegenheit, die Doktrin ein wenig zu pr\"azisieren und die Unterscheidung zwischen Rechenregeln und empirischem Naturkr\"aftewissen weiter abzusichern, wurde jedoch verpasst.  Mit der Widerlegung der Meinung des BPatG machte man es sich sehr leicht, wobei man sich offenbar auf R\"uckenst\"arkung durch den Zeitgeist der Patentfachwelt verlassen konnte.
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf BGH-Beschluss 'Flugkostenminimierung' 1981\footnote{http://swpat.ffii.org/vreji/papri/bgh-flug81/indexde.html}}}

\begin{quote}
Ein Rechenprogramm ist auch dann untechnisch, wenn die Rechenergebnisse direkt f\"ur technische Zwecke angewendet werden, vgl Straken 1977 und Walzstabteilung 1980
\end{quote}
\filbreak

\item
{\bf {\bf Patentjurisprudenz auf Schleuderkurs -- der Preis f\"ur die Demontage des Technikbegriffs\footnote{http://swpat.ffii.org/stidi/korcu/indexde.html}}}

\begin{quote}
Bisher geh\"oren Computerprogramme ebenso wie andere \emph{Organisations- und Rechenregeln} in Europa nicht zu den \emph{patentf\"ahigen Erfindungen}, was nicht ausschlie\ss{}t, dass ein patentierbares Herstellungsverfahren durch Software gesteuert werden kann. Das Europ\"aische Patentamt und einige nationale Gerichte haben diese zun\"achst klare Regel jedoch immer weiter aufgeweicht.  Dadurch droht das ganze Patentwesen in einem Morast der Beliebigkeit, Rechtsunsicherheit und Funktionsuntauglichkeit zu versinken.  Dieser Artikel gibt eine Einf\"uhrung in die Thematik und einen \"Uberblick \"uber die rechtswissenschaftliche Fachliteratur.
\end{quote}
\filbreak
\end{itemize}
\end{document}